\chapter{Classification périodique (CPGE)}

\niveau{MPSI}

La classificication périodique des éléments
que l'on trouve dans toutes les salles de physique-chimie
fut mise en forme par \propername[Dimitri]{Mendeleïev}
en 1869.
Il n'était pas le premier à remarquer
une possible périodicité entre les éléments
(triades de \propername{Dobereiner},
tétrades de \propername{Dumas},
octavec de \propername{Newland})
mais il est le premier à l'avoir explicitée
et à avoir classé les éléments alors connus.
Il réussit à \emph{prévoir} l'existence de
certains éléménts
et certaines leurs propriétés chimiques ou physiques
(Germanium~: \ce{GeO2}, \ce{GeCl4}, densité, masse molaire~;
confirmé en 1875).

Il est remarquable que la découverte
de l'électron (\propername{Thomson}, 1897)
du noyau atomique (\propername{Rutherford}, 1911)
du neutron (\propername{Chadwick}, 1932)
soient \emph{posétrieures} au travail de \propername{Mendeleïev}.

Dans cette leçon
nous mettrons en évidence
l'existence d'une périodicité des propriétés chimiques
conformément à la classificication connue.

\begin{manip}
    Précipitation des halogénures d'argent
    (\ce{K^+,X^-} dans \ce{Ag^+, NO3^-}),
    mise en évidence d'une réactivité similaire.
\end{manip}

\section{L'élément chimique}

    \begin{todo}
        Définir proprement l'élémént chimique.
    \end{todo}

    En classant les éléments par $Z$ croissant,
    on rencontre une périodicité des propriétés chimiques.
    Une structure à deux dimensions apparaît.
    Les lignes sont nommées «~périodes~»
    et les colonnes «~familles~» ou «~groupes~»,
    en MPSI il faut savoir nommer la colonne
    des alcalins,
    des halogènes,
    des gaz nobles.

    \subsection{Configuration électronique}

    Le remplissage des sous-couches
    se fait selon les règles de \propername{Kleshkowski},
    on donnera l'exemple du chlore, puis du brome et du magnésium
    qui partagent avec \ce{Cl} la colonne ou la ligne.

    La connaissance de la configuration électronique d'un élément
    permet de connaître sa position dans le tableau
    en un coup d'œil
    (et inversement),
    elle permet aussi
    de déterminer le nombre d'électrons de valence
    d'un atome dans l'état fondamental.
    C'est d'ailleurs cela
    qui justifie après coup les traveaux de \propername{Mendeleïev}
    puisque la réactivité chimique des éléments
    est fortment régie par leur nombre d'électrons de valence.

    Expliciter la configuration de chaque élément
    dans la classification
    fera remarquer que
    la géométrie du tableau
    n'est pas hasardeuse.
    On distingue quatre \emph{blocs}
    qui groupent entre eux les éléments
    dont la sous-couche de plus haute énergie
    porte la même lettre (le même nombre quantique $l$).

    À savoir qu'il existe des exceptions
    aux règles de \propername{Kleshkowski}
    (chrome, molybdène)
    qui ne sont pas exigibles en MPSI.

    \begin{todo}
        Parler des métaux de transition~?
    \end{todo}

    \subsection{Électronégativité}

    L'électronégativité d'un élément est
    la capacité des atomes correspondants
    à attirer vers eux les électrons
    dans une liaisont chimiques.
    Elle augmente vers le haut et vers la droite,
    mais n'est pas définie pour les gaz nobles
    puisqu'ils ne font pas de liaisons chimiques.
    (Attention, \ce{XeF6} existe.)

    L'électronégativité est liée
    à d'autres propriétés physiques ou chimiques
    qui évoluent dans la classification périodique
    (métalicité,
    énergie de première ionisation (\ce{X(g) -> X^+(g) + e^-}),
    affinité électronique,
    énergie d'attachement électronique (\ce{e^- + X^+(g) -> X(g)}))
    mais nous ne discutons ici
    que du caractère oxydant.

\section{Mise en œuvre expérimentale}

    \subsection{Réduction des alcalins}

    \begin{todo}
        Trouver une bonne vidéo.
    \end{todo}

    \subsection{\dots}

    \begin{todo}
        Trouver quelque chose de sympa,
        oxydation du fer,
        combustion du carbone,
        \dots
    \end{todo}

    \subsection{Pouvoir oxydant des halogènes \cite{bup684}}

    Le pouvoir oxydant augmente de bas en haut.

    \begin{manip}
        Le BUP \cite{bup684}
        est utile pour le principe et les valeurs numériques,
        mais on réalisera les expériences
        en faisant réagir
        de l'eau de chlore,
        de l'eau de brome
        et de l'eau d'iode
        en tubes à essai.
        \ce{Cl2} est oxydé par \ce{Br^-},
        \ce{Cl2} est oxydé par \ce{I^-},
        \ce{Br2} est oxydé par \ce{I^-}.
    \end{manip}

    \subsection{Rayons atomiques}

    \begin{draft}
        À garder sous le coude.
    \end{draft}

\section{Généralités sur la classification}

    \begin{draft}
        À raconter ou non
        selon le temps restant.
    \end{draft}

    \begin{itemize}
        \item Les éléménts les moins lourds
            sont les plus abondants
        \item Chaque élément peut être présent
            sous plusieurs isotopes
            selon des abondances
            qui peuvent varier fortement
        \item Les lanthanides et les actinides
            sont déplacés vers le bas
            par souci de lisibilité
        \item Depuis 2016, il y a 118 éléments
            qui portent un nom IUPAC,
            attention aux vieux tableaux
        \item Les éléments au-delà de l'uranium
            sont tous créés en laboratoire
            et n'ont jamais été rencontrés dans la nature
        \item La classification semble complète
            mais rien ne dit qu'on ne pourra
            par créer de nouveaux éléments
            dans une huitième ligne
    \end{itemize}
